

\chapter{Обзор предметной области}
\label{chapter1}

\section{Эволюционные стратегии}

В данном разделе приводится краткое введение в теорию эволюционных стратегий, рассматриваются их основные принципы построения. 

\subsection{Введение}
Эволюционные стратегии~\cite{evolutionary1, evolutionary2, evolutionary3, evolutionary4, evolutionary5}~--- способ решения задачи поиска, основанный на принципах биологической эволюции. Они относятся к семейству эволюционных алгоритмов, решающих задачу путем повторения небольших стохастических изменений, вслед за которым следует отбор: на каждой итерации новая особь генерируется из родителей (решения, которые уже рассматривались), вычисляется ее функция приспособленности и, при условии большего ее значения, особь выживает и переходит в следующую итерацию.

Эволюционные стратегии обычно используются на непрерывном пространстве решений~--- $\mathbb{R}^n$, где решением 
является вектор $x$ размерности рассматриваемого пространства $n$. Исследуется функция $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}, x \rightarrow f(x)$, которую необходимо минимизировать. 

Эволюционные стратегии обычно используются в случае неизвестного поведения $f$. Такая ситуация довольно часто встречается в практических задачах. Например, при проведении дорогостоящего эксперимента получаются некоторые данные. Необходимо найти минимум некоторой функции, обобщающей эти данные. Такая ситуация, когда о функции известно только ее вычислимое значение, называется <<черным ящиком>>. Подробное изображение приведено на рисунке~\ref{fig:blackbox}.

\subsection{Используемые обозначения}
В дальнейшем используются следующие обозначения:
\begin{itemize}
  \item {$n \in \mathbb{N}$}~--- размер пространства поиска, является одним из задаваемых параметров;
  \item {$P$}~--- набор особей, популяция;
  \item {$w_k \in \mathbb{R}$}~--- веса рекомбинаций;
  \item {$\ff : \mathbb{R}^n  \rightarrow \mathbb{R}$}~--- функция для минимизации;
  \item {$\rho \in \mathbb{N}$}~--- количество родителей для рекомбинации;
  \item {$\sigma > 0$}~--- размера шага, среднеквадратичное отклонение; 
  \item {$\sigma \in \mathbb{R}^{n}_{+}$}~--- вектор шагов, среднеквадратичных отклонений; 
  \item {$x, x^{(t)}, x_k \in \mathbb{R}^n$}~--- решение, вектор родителя или вектор $k$-ой особи. Элемент поискового пространства $\mathbb{R}^n$, являющийся аргументом для функция приспособленности $f: \mathbb{R}^n \rightarrow \mathbb{R}$;
  \item {$\lambda \in \mathbb{N}$}~--- количество особей в поколении;
  \item {$\mu \in \mathbb{N}$}~--- количество особей, отбираемых для рекомбинации;
  \item {$\mu_w = \frac{(\sum_{k=1}^{\mu}{|w_k|})^2}{\sum_{k=1}^{\mu}{w_k^2}}$}~--- эффективная масса или эффективное количество родителей. Всегда выполнено $\mu_w \leq \mu$ или $\mu_w = \mu$, если все веса рекомбинаций $w_k$ одинаковы по модулю.
\end{itemize}
 
 

\subsection{Основные принципы}

Эволюционные стратегии построены на основных принципах биологической эволюции. 
Рассмотрим популяцию $P$, состоящую из особей. Каждая особь состоит из решения-вектора $x \in \mathbb{R}^n$ и его значения приспособленности~--- $\ff(x)$. В некоторых случаях особь в популяции может быть всего одна. Каждая особь может использоваться как в качестве родителя, так и в качестве потомка, в зависимости от контекста.

Общий алгоритм состоит из трех основных процессов:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Скрещивание}.
  Один или несколько родителей выбираются из поколения и используются для генерации новой особи при помощи дублирования и рекомбинации этих родителей. 
    Существует два основных сценария выбора:
    \begin{itemize}
      \item Независимая от функции приспособленности рекомбинация.
      При отборе особей в родители значения функции приспособленности не учитываются, и потому он может быть или \emph{детерминированным} или \emph{стохастическим}.
      \item Рекомбинация на основе функции приспособленности.
      При отборе особей в родители учитывается ранг их значений функции приспособленности среди других особей.
    \end{itemize}
  \item \textbf{Мутация и контроль параметров}.
  На этапе мутации~\cite{evolutionary21} особи подвергаются небольшим случайным \emph{независимым} изменениям. Размер этих изменений напрямую зависит от \emph{эндогенных параметров} алгоритма, которые также называются \emph{параметрами контроля}. Это внутренние параметры алгоритма, изменяющиеся со временем. Примером такого параметра является \emph{размер шага~--- $\sigma$}. Также существуют и экзогенные параметры, которые задаются в начале алгоритма. Например, \emph{количество родителей~--- $\mu$}.
  Важно также отметить, что \emph{независимость} мутаций и рекомбинаций является ключевым принципом эволюционных стратегий. Разнообразие, получаемое при рекомбинации или мутации, позволяет привнести в особь непредсказуемый набор информации. Отбор, наоборот, отдает предпочтение решениям с лучшими значениями функции приспособленности.
  \item \textbf{Отбор}.
  Размер популяции уменьшается при помощи использования принципа естественного отбора.
\end{itemize}

\subsubsection{Нотация ($\mu / \rho \protect\overset{+}{,} \lambda$) для описания скрещивания}

Эволюционная стратегия~--- итеративный процесс. Для описания процесса скрещивания по итерациям существует специальная нотация.
Алгоритм ($\mu / \rho \protect\overset{+}{,} \lambda$)-ES, часто также обозначаемый как ($\mu \protect\overset{+}{,} \lambda$)-ES. Данные нотации обозначают следующее:

\begin{itemize}
  \item на каждой итерации отбираются $\mu$ родителей;
  \item на каждой итерации из $\mu$ родителей используются $\rho$. Данный выбор происходит на основе, например, веса;
  \item на каждой итерации генерируется $\lambda$ особей;
  \item $\protect\overset{+}{,}$ описывает, учитывается ли на стадии отбора \emph{возраст} особей. Может использоваться или $+$ или $,$. $+$~--- возраст не учитывается и $\mu$ лучших из $\mu + \lambda$ особей выбирается. Отбор элитический, то есть родители~--- это $\mu$ лучших особей за все время работы алгоритма. При $,$ отборе особи умирают после одной итерации и только новые особи переходят в следующее поколение. Таким образом, отбирается $\mu$ особей из $\lambda$;
  \item иногда используется символ $\rho$ для описания типа скрещивания~--- $\rho_I$ для среднеквадратичного или $\rho_W$ для взвешенного;
\end{itemize}


\subsubsection{Скрещивание}

На этапе скрещивания, происходит рекомбинация информации от нескольких родителей для генерации одной новой особи. Явление, когда для генерации используется больше двух родителей ($p > 2$), называется мультирекомбинацией.

Различают несколько основных типов рекомбинаций:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Дискретная}  или доминантная, обозначается ($\mu / \rho_D \protect\overset{+}{,} \lambda$), также используется в генетических алгоритмах как равномерное скрещивание.
  Каждая компонента $x$-вектора случайным образом наследуется от одного из $\rho$ родителей. Для $\rho$ родителей, различных в каждой компоненте, результат находится в равномерном распределении среди $\rho^n$ различных векторов $x$.
  \item \textbf{Промежуточный (Средний, Центральный)}  вариант рекомбинации, обозначающийся как ($\mu / \rho_I \protect\overset{+}{,} \lambda$), считает среднее значение среди всех $\rho$ родителей, т.е. центроид.
  \item \textbf{Взвешенная~\cite{evolutionary6, evolutionary5, evolutionary7}} , ($\mu / \rho_W \protect\overset{+}{,} \lambda$). В этом методе рекомбинации используется среднее взвешенное значение, среди $\rho$ родителей. Это значение зависит от ранга значения функции приспособленности, среди других родителей~--- чем меньше значение функции приспособленности, тем больше вес. При равенстве весов превращается в центральную.  
\end{enumerate}


\subsubsection{Мутация}
Оператор мутации добавляет небольшое возмущение в результат рекомбинации. Это возмущение берется из нормального распределения $\mathcal{N} (0, C)$ с математическим ожиданием 0 и ковариационной матрицей $C \in \mathbb{R}^{n \times n}$. Тогда $x + \mathcal{N} (0, C) \sim \mathcal{N} (x, C)$, т.е. $x$ определяет ожидаемое значение новой особи. Также $x + \mathcal{N} (0, C) \sim x +  C^{\frac{1}{2}}\mathcal{N} (0, I)$, т.е. линейная трансформация $C^{\frac{1}{2}}$ генерирует необходимое распределение из вектора $\mathcal{N} (0, I)$.
На рисунке~\ref{fig:mutationTypes} изображены различные распределения для пространства $n = 2$, на основе которых можно ввести понятия трех основных типов мутации.

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Сферическая/изотропическая.} График приведен на рисунке~\ref{fig:mutationTypes} левая секция. Ковариационная матрица пропорциональна единичной, т.е. распределение $\sigma\mathcal{N} (0, I)$ c шагом $\sigma > 0$. Распределение сферическое и независимо от поворотов вокруг ожидаемого значения. Например, алгоритм  (1+1)-ES использует такую мутацию.
  \item \textbf{Осевая.}  График приведен на рисунке~\ref{fig:mutationTypes} средняя секция. Ковариационная матрица 
  является диагональной, т.е. распределение  $\mathcal{N} (0, diag(\sigma)^2)$, где $\sigma$~--- вектор покоординатных 
  стандартных отклонений, а матрица $diag(\sigma)^2$ имеет собственные значения $\sigma^2_i$, с собственными векторами $e_i$. Тогда основные оси эллипсоида параллельны осям координат (pic 2). Этот случай включает в себя предыдущий случай.
  \item \textbf{Общий случай.}  График приведен на рисунке~\ref{fig:mutationTypes} правая секция. Ковариационная 
  матрица симметрична и положительно-определена ($\forall x \neq 0: x^{T}Cx > 0$), в общем случае~--- не диагональна 
  и имеет $(n^2 + n)/2$ степеней свободы. Общий случай включает в себя все, рассмотренные ранее.
\end{enumerate}

В первом и во втором случаях, вариации переменных независимы друг от друга, они некоррелированы. Это ограничение делает невозможным их использование в практических задачах. 

Операторы мутации независимы одновременно в нескольких направлениях, являются симметричными и потому имеют математическое ожидание, равное нулю. Поэтому при использовании только мутации достижение лучшего значения функции приспособленности практически невозможно. Сферический оператор мутации имеет одинаковое распределение во всех направлениях. Общий оператор независим от выбора системы координат, пока неизвестно $C$, соответственно, независим от представления решения $x$.

\begin{figure}
  \centering 
    \includegraphics[scale=0.5]{mutationTypes}
  \caption{Слева направо: ковариационная матрица~--- $I$ (изотропическое распределение), диагональная матрица 
  ($\protect\begin{smallmatrix} 1/4 & 0 \protect\\ 0 & 4 \protect\end{smallmatrix}$) (осевое) и 
  ($\protect\begin{smallmatrix} 2.125 & 1.875\protect\\ 1.875 & 2.125 \protect\end{smallmatrix}$) с такими же собственными значениями как диагональная матрица.}
  \label{fig:mutationTypes}
\end{figure}

\subsubsection{Два основых шаблона}
Чаще всего эволюционные стратегии использует один из двух основных шаблонов построения алгоритма.

Рассмотрим каждый из них подробнее.
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Шаблон 1.} См. листинг \ref{algo:template1}. Изначально на входе алгоритма известна популяция, 
  состоящая, как минимум, из $\mu$ особей вида ($x_k, s_k, f(x_k)$), где $k = 1,\ldots,\mu$. Вектор $x_k \in 
  \mathbb{R}^{n}$~--- вектор-решение, $s_k$ хранит в себе внутренние эндогенные параметры алгоритма, например, 
  количество успешных особей или размер шага, который в основном отвечает за мутацию $x$ (строка~6). Значение $s_k$ может быть одинаковым для всех $k$. В каждом поколении, генерируются первые $\lambda$ особей (строки 3-6) с использованием $\rho \leq \mu$ особей из $P$ (строка~4). Затем производится мутация $s$ (строка~5) и $x$ (строка~6). Новые особи добавляются в $P$ (строка~7). Старые особи (каждая особь имеет <<срок жизни>>: количество поколений, прошедших после ее генерации) удаляются из поколения (строка~8). После всех этих действий в $P$ остается $\mu$ лучших особей.
  
\begin{algorithm}[!t]
\caption{Шаблон 1} \label{algo:template1}
\begin{algorithmic} 
\Require $n, \rho, \mu, \lambda \in \mathbb{N}^+$
\State Инициализация:  $P = \{(x_k, s_k, f(x_k))| 1 \leq k \leq \mu\}$
\While{Пока не достигли стоп условия}
  \For{$k \in \{1,\ldots,\lambda \}$}
  \State{$(x_s, s_k) = recombine(select\_mates(/rho, P))$}
  \State{$s_k \leftarrow mutate_s(s_k)$}
  \State{$x_k \leftarrow mutate_x(s_k, x_k) \in \mathbb{R}^n$}
  \EndFor
  \State{$P \leftarrow P \cup \{(x_k, s_k, f(x_k))| 1 \leq k \leq \lambda\}$}
  \State{$P \leftarrow select\_by\_age(P)$}  //Шаг для ‘+’
  \State{$P \leftarrow select\_\mu\_age(\mu, P)$}  // ранжирование по ФП
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}
  
  \item \textbf{Шаблон 2.} См. листинг \ref{algo:template2}. Изначально на входе алгоритма только один родительский центроид. Мутация использует родительский центроид для получения новой особи, а рекомбинация теперь происходит в конце цикла (cтрока 8) и генерирует новый родительский центроид.
\end{enumerate}

\begin{algorithm}[!b]
\caption{Шаблон 2} \label{algo:template2}
\begin{algorithmic} 
\Require $n, \lambda \in \mathbb{N}^+$
\State Инициализация: $x \in \mathbb{R}^n,s, P = \{\}$
\While{Пока не достигли стоп условия}
  \For{$k \in \{1,\ldots,\lambda \}$}
  \State{$(x_s, s_k) = recombine(select\_mates(/rho, P))$}
  \State{$s_k \leftarrow mutate_s(s_k)$}
  \State{$x_k \leftarrow mutate_x(s_k, x_k) \in \mathbb{R}^n$}
  \State{$P \leftarrow P \cup \{(x_k, s_k, f(x_k))\}$}
  \EndFor
  \State{$P \leftarrow select\_by\_age(P)$}  //Шаг для ‘+’
  \State{$(x, s) \leftarrow recombine(P, x, s)$}
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}



\subsubsection{Контроль параметров}
Одной из важнейших частей эволюционной стратегии является выбор метода контроля мутации~\cite{evolutionary5}. Например, можно рассмотреть рисунке~\ref{fig:mutationTypes}, левая секция. На нем $\lambda$ контролирует скорость сходимости, потому эффективный метод контроля должен увеличивать шаг, при условии, что это приведет к большей скорости сходимости, и уменьшать в противоположном случае.

Цель контроля параметров~--- это свести внутренние (динамические) параметры алгоритма к их оптимальным значениям. Эти оптимальные значения могут сильно изменяться в зависимости от времени и текущей позиции в поисковом пространстве. В самом общем случае оператор мутации имеет $(n^2+n)$ степеней свободы.

Существует несколько различных техник контроля параметров. Основные техники перечислены ниже.
\begin{enumerate}
  \item \textbf{Правило 1/5 (The 1/5th Success Rule)}. 
    Этот метод контроля является одной из самых первых методик~\cite{evolutionary1, evolutionary8}, но, тем не менее, достаточно эффективной.
    Рассмотрим функцию $f : x \rightarrow x_1$ или $f : x \rightarrow \sum_i{x_i}$. В этом случае любой симметричный мутационный оператор имеет вероятность успеха $\frac{1}{2}$: в половине случаев решение улучшится, в половине~--- станет хуже. Если рассмотреть гладкую функцию с использованием формулы Тейлора, то можно заметить, что она становится все более линейной, чем меньше количество соседних точек. Поэтому для $\sigma \rightarrow 0$ вероятность успеха становится $\frac{1}{2}$. На большей части нелинейных функций вероятность успеха~--- монотонная функция, которая уменьшается до 0 при $\sigma \rightarrow \infty$. Именно из этого возникла идея увеличивать размер шага для большой вероятности успеха и уменьшать для малой.
    
    Реченбер~\cite{evolutionary1} вывел зависимость между двумя простыми различными функции:
      \begin{equation*}
	f: x \rightarrow \begin{cases} x_1, & \mbox{if } \mbox{ $|x_i|\leq1$} \mbox{ for $i = 2,\ldots,n$}\\ \infty, & \mbox{в противном случае}\end{cases}
      \end{equation*}
      и функцию де Джонга (<<sphere>>):
	\begin{equation*}
	  f: x \rightarrow \sum{x_i^2}.
	\end{equation*}
    Он обнаружил, что оптимальные значения для успешной изотропической мутации для $(1 + 1)$-ES составляют $\approx 0.184 > \frac{1}{6}$ и $\approx 0.270 > \frac{1}{3}$ (для $n \rightarrow \infty$), что составляет приблизительно 1/5.
    
    Пример использования данной стратегии представлен на листинге \ref{algo:11ES15}~\cite{evolutionary9}.
    
    \begin{algorithm}[!b]
      \caption{(1 + 1)-ES с правилом 1/5} 
      \label{algo:11ES15}
      \begin{algorithmic}[1] 
	\Require $n \in \mathbb{N}_+, d \approx \sqrt{n + 1}$
	\State \textbf{Инициализация}: $x \in \mathbb{R}^n, \sigma > 0$
	\While{Не достигли условия останова}
	  \State{$x_1 = x + \sigma \times \mathcal{N}(0, I)$}
	  \State{$\sigma \leftarrow \sigma \times \exp^{\frac{1}{d}}(\mathds{1}_{f(x_1)\leq f(x)} - 1/5)$}
	  \If{$f(x_1) \leq f(x)$}
	    \State{$x = x_1$}
	  \EndIf
	\EndWhile
      \end{algorithmic}
   \end{algorithm}
    
  \item \textbf{Самоадаптация (Self-Adaptation)}.
  В данном способе вводятся новые параметры контроля, которые генерируются методом, аналогичным генерации новых $x$-векторов рекомбинацией и мутацией. Пример алгоритма, использующего данный метод представлен на листинге \ref{algo:mmSAES}.
  
  \begin{algorithm}[!b]
    \caption{$(\mu/\mu, \lambda)-\sigma SA-ES$} 
    \label{algo:mmSAES}
    \begin{algorithmic}[1] 
      \Require $n \in \mathbb{N}_+, \lambda \geq 5n, \mu \approx \frac{\lambda}{4} \in \mathbb{N}, \tau \approx \frac{1}{\sqrt{n}}, \tau_i \approx \frac{1}{n^{\frac{1}{4}}}$
      \State \textbf{Инициализация}: $x \in \mathbb{R}^n, \sigma \in \mathbb{R}^n_+$
      \While{Не достигли условия останова}
	\For{$ k \in \{ 1,\ldots,\lambda \}$}
	  \State{$\xi_k = \tau \mathcal{N}(0, 1)$} \label{algo:mmSAES:line1}
	  \State{$\zeta_k= \tau_i \mathcal{N}(0, I)$}
	  \State{$z_k = \mathcal{N}(0, I)$} \label{algo:mmSAES:line2}
	  \State{$\sigma_k = \sigma \circ \exp(\zeta_k) \times \exp(\xi_k)$} \label{algo:mmSAES:line3}
	  \State{$x_k = x + \sigma_k \circ z_k$} \label{algo:mmSAES:line4}
	\EndFor
	\State{$P = sel\_{\mu}\_best(\{(x_k, \sigma_k, f(x_k)) | 1 \leq k \leq \lambda\})$}
	\State{$\sigma = \frac{1}{\mu} \sum_{\sigma_k \in P}{\sigma_k}$}\label{algo:mmSAES:line5}
	\State{$x = \frac{1}{\mu} \sum_{x_k \in P}{x_k}$}
      \EndWhile
    \end{algorithmic}
  \end{algorithm}
  
  В строках~\ref{algo:mmSAES:line1}--\ref{algo:mmSAES:line2} вычисляется набор случайных элементов. В строке~\ref{algo:mmSAES:line3} вектор размера шага подвергается  мутации, общей для всех компонент, а также независимым покомпонентным мутациям. В строке~\ref{algo:mmSAES:line4} применяется усредненная рекомбинация для вычисления $x$ и $\sigma$ для следующего поколения. Однако применение и мутации, и рекомбинации к $\sigma$ создает слабую зависимость, из-за которой $\sigma$ имеет тенденцию к возрастанию при нейтральном отборе~\cite{evolutionary10}.
  
  Для того, чтобы достичь стабильности поведения $\sigma$, число родителей $\mu$ должно быть достаточно большим.
  \item \textbf{Неслучайная самоадаптация (Derandomized Self-Adaptation)}.
    Данный метод~\cite{evolutionary11} призван справляться с проблемой несоответствия параметров при 
    отборе. Так очень хорошая особь, может быть сгенерирована с плохими внутренними динамическими параметрами и наоборот. Данная проблема случается достаточно часто и имеет две основные причины:
      \begin{itemize}
	\item Маленькая или большая компонента в $|\sigma_k \circ z_k|$ (строка~\ref{algo:mmSAES:line4} листинга~\ref{algo:mmSAES}) не обязательно влияет на величину компоненты $\sigma_k$.
	\item  При отборе маленькой или большой компоненты $|\sigma_k \circ z_k|$ ее знак может иметь большее значение, чем размер компоненты, или даже влияние всех остальных отобранных компонент.
      \end{itemize}
      
      Из-за проблемы несоответствия параметров, очень часто попадаются плохие значения $\sigma$, а также наблюдаются стохастические флуктуации. Такие флуктуации способствуют отбрасыванию больших и распространению небольших значений. Размер этих флуктуаций контролируется количеством родительских особей (строка~\ref{algo:mmSAES:line5} листинга~\ref{algo:mmSAES}), по причине того, что рекомбинация  по медиане эффективно уменьшает размер колебаний изменений $\sigma$, тем самым направляя $\log \sigma$ к большим значениям.
      
      Пример алгоритма $(1, \lambda)$-$\sigma$SA-ES представлен на листинге~\ref{algo:mmDerSAES}.
	\begin{algorithm}
	\caption{Derandomized $(1,\lambda)$-$\sigma$SA-ES} 
	\label{algo:mmDerSAES}
	\begin{algorithmic}[1] 
	  \Require $n \in \mathbb{N}_+, \lambda \approx 10, \tau \approx \frac{1}{3}, d \approx \sqrt{n}, d_i \approx n$
	  \State \textbf{Инициализация}: $x \in \mathbb{R}^n, \sigma \in \mathbb{R}^n_+$
	  \While{Не достигли условия останова}
	    \For{$ k \in \{ 1,\ldots,\lambda \}$}
	      \State{$\xi_k = \tau \mathcal{N}(0, 1)$} 
	      \State{$z_k = \mathcal{N}(0, I)$} 
	      \State{$x_k = x + \exp(\xi_k) \times \sigma \circ z_k$} 
	      \State{$\sigma_k = \sigma \circ \exp^{\frac{1}{d_i}}(\frac{|z_k|}{\mathbb{E}|\mathcal{N}(0, 1)|} - 1)$} \label{algo:mmDerSAES:line1}
	    \EndFor
	    \State{$(x_1, \sigma_1, f(x_1)) \leftarrow select\_sigma\_best({(x_k, \sigma_k, f(x_k))| 1 \leq k \leq \lambda})$}
	    \State{$\sigma = \sigma_1$}
	    \State{$x = x_1$}
	  \EndWhile
	\end{algorithmic}
	\end{algorithm}
	
	Вместо ввода переменной разброса для $\sigma$ в строке~\ref{algo:mmDerSAES:line1} используются вариации, использовавшиеся для $z_k$.
	
	При использовании же данного метода в случае $(\mu/\mu,\lambda)$-$\sigma$-self-adaptation-ES, получаемые шаги оказываются слишком маленькими, что сильно замедляет скорость алгоритма. Для решения этой проблемы используется нелокальная информация для контроля шага.
      
  \item \textbf{Неслучайный контроль размера шага по нелокальной информации (Non-Local Derandomized Step-Size Control (CSA))}.
    При использовании самоадаптации размеры шага привязаны к особи и выбираются на основе значений функции приспособленности каждой из особей. Однако при таком отборе, размеры шага способствуют прогрессу конкретной особи, а не всей популяции или родительскому центроиду $x$. С другой точки зрения, размер шага $\mu$-той лучшей особи обычно даже меньше, чем размер шага лучшей особи. Таким образом, алгоритм постепенно использует все меньший и меньший шаг. Для того, чтобы этого избежать, необходимо использовать нелокальную информацию об эволюции популяции. Вместо использования одного мутационного шага (локального) $z$, нужно использовать экспоненциально убывающую запись $s_{\sigma}$ об уже прошедших шагах. Эта запись называется поисковый или эволюционный путь. Поисковый путь несет в себе информацию о взаимосвязи между отдельными шагами, и эта информация может значительно улучшить процесс адаптации и поиска. 
    
    Пример алгоритма $(\mu/\mu, \lambda)$-ES c сохранением пути поиска представлен на листинге~\ref{algo:mmESSP}.
    \begin{algorithm}
    \caption{$(\mu/\mu, \lambda)$-ES c сохранением пути поиска} 
    \label{algo:mmESSP}
    \begin{algorithmic}[1] 
      \Require $n \in \mathbb{N}_+, \lambda \in \mathbb{N}, \mu \approx \frac{\lambda}{4} \in \mathbb{N}, c_{\sigma} \approx \sqrt{\frac{\mu}{(n + \mu)}}, d \approx 1 + \sqrt{\frac{\mu}{n}}, d_i \approx 3n$
      \State \textbf{Инициализация}: $x \in \mathbb{R}^n, \sigma \in \mathbb{R}^n_+, s_{\sigma} = 0$
      \While{Не достигли условия останова}
	\For{$ k \in \{ 1,\ldots,\lambda \}$}
	  \State{$z_k = \mathcal{N}(0, I)$} 
	  \State{$x_k = x + \sigma \circ z_k$} 
	\EndFor
	\State{$P \leftarrow sel\_\mu\_best(\{ (x_k, z_k, f(x_k)) | 1 \leq k \leq \lambda  \})$} 
	\State{$s_{\sigma} \leftarrow (1 - c_{\sigma})s_{\sigma} + \sqrt{c_{\sigma}(2 - c_{\sigma})}\frac{\sqrt{\mu}}{\mu}\sum_{z_k \in P}{z_k}$}
	\State{$\sigma \leftarrow \sigma \circ \exp^{\frac{1}{d_i}}{(\frac{|s_{\sigma}|}{\mathbb{E}|\mathcal{N}(0, I)|} - 1)} \times \exp^{\frac{c_{\sigma}}{d}}{(\frac{||s_{\sigma}||}{\mathbb{E}||\mathcal{N}(0, I)||} - 1)}$}
	\State{$x = \frac{1}{\mu}\sum_{x_k \in P}{x_k}$}
      \EndWhile
    \end{algorithmic}
    \end{algorithm}
    В этом алгоритме используется контроль суммарной длины пути, а также нелокальная индивидуальная адаптация длины 
    шага особи~\cite{evolutionary13, evolutionary14}. В сравнении с алгоритмом, приведенном на 
    листинге~\ref{algo:mmDerSAES}, изменение глобального размера шага $\xi_k$ исчезло. Обновление $\sigma$ происходит после окончания цикла $for$ по генерации $x_k$. Изменение глобального размера шага теперь происходит в зависимости от длины пути $||s_{\sigma}||$, а не случайной вариации. В то время как изменение индивидуального размера шага $|z_k|$ заменено на $|s_{\sigma}|$.
    
\end{enumerate}

\subsubsection{Зависимости между переменными}
Рассмотренные до сих пор примеры эволюционных стратегий имеют независимые распределения по каждой из компонент в 
заданной координатной системе. Линии одинковой плотности являются либо сферическими, либо эллипсоидальными, 
параллельными осям координат. Это условие сильно ограничивает возможность решения задач~--- эффективно будут решаться 
только те, решения которых пролегают вдоль осей координат. Для вычисления других случаев, используются или 
ограниченная ковариационная матрица, или полная ковариационная матрица. В первом случае, адаптация происходит для 
недиагональной ковариационной матрицы специального типа~\cite{evolutionary14, evolutionary15, evolutionary16, 
evolutionary17} (Данный тип алгоритмов не будет подробнее рассмотрен в рамках этой работы). Второй случай~--- адаптация полной ковариационной матрицы. 


\section{Описание алгоритма для модификации}
\subsection{LM-CMA-ES}
LM-CMA-ES является наследником $(\mu/\mu_w, \lambda)$-Cholesky-CMA-ES и использует некоторые его особенности.

\subsubsection{Разложение Холецкого в CMA}
Алгоритм LM-CMA-ES унаследовал одно из самых важных нововведений в $(\mu/\mu_w, \lambda)$-Cholesky-CMA-ES: использование разложения Холецкого и хранение векторов вместо цельной ковариационной матрицы.

\textbf{Разложение Холецкого}~--- представление матрицы $A$, симметрично-положительной, в виде $A = LL^T$. $L$~--- 
нижняя треугольная матрица, имеющая строго положительные элементы на всей диагонали. Разложение всегда существует для любой положительно-опеределенной матрицы.
Тогда, элементы можно вычислить как:

$L_{ii} = \sqrt{(A_{ii} - \sum_{k = 1}^{i - 1}{L_{ik}^2})}$,

$L_{ij} = \frac{1}{L_{jj}} (A_{ij} - \sum_{k = 1}^{j-1}{L_{ik}L_{jk}})$, при $j < i$

Функция реконструкции $x = A^tz$ из $m$ эволюционных путей и их обратных значений $v$, используемая в LM-CMA-ES, представлена на листинге~\ref{algo:straightHolezky}.

\begin{algorithm}[!b]
\caption{Az()~--- Холецкий}
\label{algo:straightHolezky}
\begin{algorithmic}[1] 
\Require $z \in \mathbb{R}^n, m \in \mathbb{Z}_+, j \in \mathbb{Z}^m_+, P \in \mathbb{R}^{m \times n}, V \in \mathbb{R}^{m \times n}, b \in \mathbb{R}^{m}, , a \in [0, 1]$
\State \textbf{Инициализация}: $x \leftarrow z$
\For{$t \in \{1,\ldots,\min(m, |j|) \}$} \label{algo:straightHolezky:line3}
  \State{$k \leftarrow b_{j_t} V(j_{t}) \cdot x$} \label{algo:straightHolezky:line4}
  \State{$x \leftarrow ax + kP_{j_t}$}
\EndFor
\State\Return x
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

На каждой итерации реконструкции $x = A^tz$ (строки~\ref{algo:straightHolezky:line3}--\ref{algo:straightHolezky:line4}) $x$ обновляется суммой себя, веса $a$, и путем эволюции $p^t_c$, веса  $b^t$, масштабированного относительно скалярного произведения $v^t$ и $x$. Нотация индекса $j(t)$ вводится для удобства ссылок на матрицы $P$ и $V$, которые содержат в себе соответственно вектора $p_c^t$ и $v^t$.

Аналогичный подход выполняется для построения $x = A^{t-1}z$. Пример представлен на листинге~\ref{algo:inverseHolezky}. Алгоритм использует $c = \frac{1}{1-c_1}$ и $d^t= \frac{1}{\sqrt{q-c_1}||v^t||^2} \times (1 - \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{c_1}{1 - c_1}||v^t||^2}})$. Вычислительная сложность обеих процедур~--- $O(mn)$

\begin{algorithm}[!t]
\caption{Ainvz()~--- Холецкий inverse} 
\label{algo:inverseHolezky}
\begin{algorithmic}[1] 
\Require $z \in \mathbb{R}^n, m \in \mathbb{Z}_+, j \in \mathbb{Z}^m, V \in \mathbb{R}^{m \times n}, d \in \mathbb{R}^{m}, c \in [0, 1]$
\State \textbf{Инициализация}: $x \leftarrow z$
\For{$t \in \{1,\ldots,\min(m, |j|) \}$}
  \State{$k \leftarrow d_{j_t} V(j_{t}) \cdot x$}
  \State{$x \leftarrow cx - kV_{j_t}$}
\EndFor
\State\Return x
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

\subsubsection{Отбор и хранение векторов направления}

В изначальной версии CMA~\cite{evolutionary19, evolutionary20, evolutionary22, evolutionary23, evolutionary24, evolutionary25, evolutionary26, evolutionary27} ковариационная матрица хранит информацию о $n$ направлениях. Для больших $\lambda$ и $n$, где $\lambda \ll n$, вектора эволюционного пути $p_c^t$ за последние $m$ итераций будут схожими или идентичными, потому они будут хранить небольшое количество локальной информации.

В алгоритме LM-CMA-ES используется другой метод: последние хранимые $m$ векторов специально удерживаются на одинаковом расстоянии друг от друга между итерациями, но на наибольшем расстоянии $N_{steps}$ в общем понимании, при условии, что $m$-й вектор~--- это вектор из последнего шага. Процедура отбора представлена на листинге~\ref{algo:vectorsUpdate}.

\begin{algorithm}[H]
\caption{UpdateSet()} \label{algo:vectorsUpdate}
\begin{algorithmic}[1]
\Require $m \in \mathbb{R}^+, j \in \mathbb{Z}^m_+, l \in \mathbb{Z}^m_+, t \in \mathbb{Z}_+, N_{steps} \in \mathbb{Z}_+$
\If{$t < m$} 
  \State{$j_t \leftarrow t$}
\Else
  \State{$i_{\min} \leftarrow l + \arg \min_i(l_{j_{i+1}} - l_{j_i}), |1 \leq i \leq (m-1)|$} \label{algo:vectorsUpdate:line4}
  \If{$l_{j_{i_{\min}}} - l_{j_{i_{\min} - 1}} \ge N_{steps}$} \label{algo:vectorsUpdate:line5}{
    \State{$i_{\min} \leftarrow 1$}
  \EndIf
  \If{$i_{\min} \neq m$} \label{algo:vectorsUpdate:line7}{
    \State{$j_{temp} \leftarrow j_{i_{\min}}$}
    \For{$i = \{i_{\min},\ldots,m - 1 \}$}
      \State{$j_i \leftarrow j_{i + 1}$}
    \EndFor
    \State{$j_m \leftarrow j_{min(t+1, m)}$}
  }\EndIf
}\EndIf
\State{$j_{cur} \leftarrow j_{min(t+1,m)}$}
\State{$j_t \leftarrow t$}
\Return $j_{curr}, j, l$
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

Процедура возвращает массив указателей $j$, таких, что $j_1$ указывает на ряд в матрицах $P$ и $V$, хранящих информацию о самых старых векторах $p_c$ и $v$, которые будут использованы на этапе реконструкции. Чем больше индекс $i$ у $j_i$, тем новее указываемый вектор. Индекс $j_{cur}$ указывает на самый старый вектор, который будет заменен новым, в той же итерации, в которой вызвана процедура. 

Правило отбора вектора для удаления следующее: 
\begin{itemize}
  \item найдем пару последовательно сохраненных векторов с наименьшей дистанцией между ними (в понимании итераций, сохраненных в $l$) (строка~\ref{algo:vectorsUpdate:line4});
  \item если расстояние между ними меньше, чем $N_{steps}$, тогда самый новый вектор будет удален (строка~\ref{algo:vectorsUpdate:line5}), путем $j_{cur} \leftarrow i_{\min}$, иначе самый старый из $m$ векторов будет удален (строка~\ref{algo:vectorsUpdate:line7}).
\end{itemize}


\subsubsection{Правило отбора}
LM-CMA-ES использует правило успеха, предложенное в~\cite{evolutionary12}. Оно используется для неэлитических эволюционных стратегий. В этом правиле медиана значения функции приспособленности популяции сравнивается с медианой значения ФП предыдущей итерации. Их разность должна достигать 1/2.
Для реализации необходимо посчитать количество $K_{succ}$ особей в текущей популяции, лучших, чем $j$-я лучшая особь их предыдущей популяции, где $j$ зависит от $n$ и $\lambda$, но может быть просто $0.3\lambda$~\cite{evolutionary12}.
Тогда нормированная мера
\begin{equation*}
  z \leftarrow \frac{2}{\lambda}(K_{succ} - \frac{\lambda + 1}{2})
\end{equation*}
может быть посчитана. Если особь прошла отбор, то $z \geq 0$.

Шаг алгоритма обновляется следущим образом:
\begin{equation*}
  \sigma \leftarrow \sigma \exp(\frac{s}{d_{\sigma}})
\end{equation*}
где $s \leftarrow (1 - c_{sigma})s + c_{\sigma}z$ и $d_s=2(n - 1)/n$

Однако этот метод имеет недостаток, который можно продемонстрировать на примере. Предположим, что имеется следующий набор значений функций приспособленности из предыдущей популяции: $f_{t-1}=[2.1, 3.1, 4.1, 5.1, 6.1, 7.1, 8.1]$, а значения для текущей популяции: $f_t = [1, 2, 3, 4, 5, 6, 7]$. Тогда, используя правило отбора по медиане, если $j$ выбран как $3$, то количество успешных особей: 4 (со значением функции приспособленности больше чем $f_{t-1}(3)=4.1$, так как $f_t(1) = 1$, $f_t(2) = 2$, $f_t(3) = 3$, $f_t(4) = 4$). Тогда значение $K_{succ} = 4$ будет использоваться для адаптации шага алгоритма. Однако такой расчет не принимает во внимание во внимание то, что значения $f_{t-1}(i)$ для $1 \leq i < j$, даже если все эти значения $f_{t-1}$ лучше, чем лучшее значение $f_t(1)$. Несмотря на этот недостаток, это правило отбора хорошо показывает, насколько новое поколение лучше предыдущего.

Используется это правило следующим образом:
\begin{enumerate}
  \item значения функций приспособленности из текущей популяции и предыдущей смешиваются в одно целое~--- $f_{\min} \leftarrow f_{t-1} \cup f_t$;
  \item в данном объединении проставляются ранги;
  \item создается два набора рангов: $r_t$ и $r_{t-1}$, содержащие для, соответственно, текущей популяции и предыдущей, ранги особей в объединении;
  \item вычисляется нормализация для медианного правила отбора:
    \begin{equation*}
      z_{PSR} \leftarrow \frac{\sum^{\lambda}_{i=1}{r^t(i) - r^{t-1}(i)}}{\lambda^2} - z^*,
    \end{equation*}
    где $z^*$~--- задаваемый необходимый порог для отбора.
\end{enumerate}

\subsubsection{LM-CMA-ES алгоритм}
На листинге~\ref{algo:LMCMAES} представлен $(\mu/\mu_w, \lambda)$-LM-CMA-ES.

\begin{algorithm}[!t]
\caption{$(\mu/\mu_w, \lambda)$-LM-CMA-ES} \label{algo:LMCMAES}
\begin{algorithmic}[1] 
\Require 
\State {$ n \in \mathbb{N}_+, \lambda = 4 + \lfloor 3 \ln n \rfloor, \mu = \lfloor \lambda/2 \rfloor, w_i = 
\frac{lm(\mu + 1) - \ln(i)}{\mu \ln(\mu + 1) - \sum_{j=1}^{\mu}{\ln(j)}},i = 1\ldots\mu,$} \State{$\mu_w = \frac{1}{\sum_{i=1}^{\mu}{w_i^2}}, c_{\sigma} = 0.3, d_{\sigma} = 1, m = 4 + \lfloor 3 \ln n \rfloor, N_{steps} = m, c_c = \frac{1}{\mu},$}
\State{$c_1 = \frac{1}{10\ln(n+1}$}
\State \textbf{Инициализация}: $m^{t=0} \in \mathbb{R}^n, \sigma^{t=0} > 0, p_c^{t=0} = 0, s \leftarrow 0, t \leftarrow 0$
\While{не выполнены условия останова} 
  \For{$k = \{1,\ldots,\lambda \}$}\label{algo:LMCMAES:line1}
    \State{$z_k = \mathbb{N}(0,1)$}
    \State{$x_k = m^t + \sigma^t Az(z_k)$}\label{algo:LMCMAES:line2}
    \State{$f_k = f(x_k)$}
  \EndFor\label{algo:LMCMAES:line3}
  \State{$m_{t+1} \leftarrow \sum\limits_{i=1}^{\mu}{w_ix_{i\lambda}}$}\label{algo:LMCMAES:line4}
  \State{$p_{c}^{t+1} \leftarrow (1 - c_c)p_c^t + \sqrt{c_c(2-c_c)}\sqrt{\mu_w}(m^{t+1} - m^{t})$/$\sigma$}\label{algo:LMCMAES:line5}
  \State{$v \leftarrow Ainvz(p_c^{t+1})$}
  \State{$j_{cur} \leftarrow UpdateSet()$}
  \State{$V_{j_curr} \leftarrow v$;$P_{j_curr} \leftarrow p_c^{t+1}$}
  \State{$b_{j_curr} \leftarrow \frac{\sqrt{1-c_1}}{||v^t||^2}(\sqrt{1 + \frac{c_1}{1-c_1}||v^t||^2} - 1)$}
  \State{$d_{j_curr} \leftarrow \frac{1}{\sqrt{1-c_1}||v^t||^2}(1 - \frac{1}{\sqrt{1 + \frac{c_1}{1-c_1}||v^t||^2 - 1}})$}\label{algo:LMCMAES:line6}
  \State{$r^t, r^{t-1} \leftarrow$ Ranks of $f^t$ and $f^{t-1}$ in $f^t \cup f^{t-1}$}\label{algo:LMCMAES:line7}
  \State{$z_{PSR} \leftarrow \frac{\sum^{\lambda}_{i=1}{r^t(i) - r^{t-1}(i)}}{\lambda^2} - z^*$}
  \State{$s \leftarrow (1 - c_{\sigma})s + c_{\sigma}z_{PSR}$}
  \State{$\sigma^{t+1} \leftarrow \sigma^t\exp(s/d_{\sigma})$}\label{algo:LMCMAES:line8}
  \State{$t \leftarrow t + 1$}
\EndWhile
\end{algorithmic}
\end{algorithm}

В строках~\ref{algo:LMCMAES:line2} и~\ref{algo:LMCMAES:line5} используется восстановление векторов и разложение векторов Холецкого. В строках~\ref{algo:LMCMAES:line7}--\ref{algo:LMCMAES:line8} происходит адаптация шага алгоритма.

\newpage
\section{Функции тестирования эволюционных алгоритмов}\label{functions}

В процессе изучения эволюционных алгоритмов и вопросов глобальной оптимизации, был сформирован набор специальных функции, из-за некоторых особенностей которых, они оказались трудно для оптимизации различным наборам алгоритмов. \cite{evolutionary28, evolutionary31, evolutionary32, evolutionary33, evolutionary34, evolutionary35, evolutionary36}

Ниже представлен набор функций, использующийся в данной работе.

\subsection{Функция де Джонга (<<sphere>>)}        
        Наиболее простая функция для тестирования~--- функция де Джонга. Также известная как сферическая модель. 
        Является непрерывной, выпуклой и унимодальной. Изображение функции представлено на рисунке~\ref{fig:SphereExample}. 
        \begin{description}
          \item \textbf{Определение}: $f(x) = \sum_{i = 1}^n{x_i^2}$, где $i \in [1;n], -5.12 \leq x_i \leq 5.12$.
          \item \textbf{Глобальный минимум}: $f(x)=0, x_i=0, i \in [1;n].$.
            \begin{figure}[h!]
              \centering 
              \includegraphics[scale=0.65]{SphereExample}
              \caption{Пример графика сферической функции}
              \label{fig:SphereExample}
            \end{figure}
        \end{description}
\subsection{Функция Розенброка}
        Функция известная так же как <<Банановая функция>>. Глобальный минимум находится внутри длинной, узкой, параболической формы плоскости. Изображение функции представлено на рисунке~\ref{fig:RosenbrockExample}.  
        \begin{description}
          \item \textbf{Определение}: $f(x) = \sum_{i = 1}^{n - 1}{100 * (x_{i + 1} - x_{i}^2)^2 + (1 - x_{i})^2}$, где $i\in[1;n-1]; -2.048 \leq x_i \leq 2.048$.
          \item \textbf{Глобальный минимум}: $f(x)=0; x_i=1, i \in [1;n]$.
            \begin{figure}[h!]
              \centering 
              \includegraphics[scale=0.65]{RosenbrockExample}
              \caption{Пример графика функции Розенброка}
              \label{fig:RosenbrockExample}
            \end{figure}
        \end{description}
\subsection{Функция Растригина}
        Функция, построенная на основе функции де Джонга (<<sphere>>), с применением модуля по функции $cos$ для получения множества глобальных минимумов. Минимумы равномерно распределены. Изображение функции представлено на рисунке~\ref{fig:RastriginExample}.  
         \begin{description}
            \item \textbf{Определение}: $f(x)=10 n + \sum_{i = 1}^n{x_i^2-10 \cos(2 \pi x_i}$, где $i\in[1;n]; -5.12 \leq x_i \leq 5.12.$.
            \item \textbf{Глобальный минимум}: $f(x)=0; x_i=0, i \in [1;n].$.
            \begin{figure}[h!]
              \centering 
              \includegraphics[scale=0.65]{RastriginExample}
              \caption{Пример графика функции Растригина}
              \label{fig:RastriginExample}
            \end{figure}
          \end{description}
\subsection{Функция гиперэллипсоида}
        Расширение стандартной эллипсоидной функции, которое по отношении к координатным осям генерирует гиперэллипсоиды. Является непрерывной, выпуклой и унимодальной. Изображение функции представлено на рисунке~\ref{fig:EllipsoidExample}. 
          \begin{description}
            \item \textbf{Определение} : $f(x)=\sum_{i = 1}^n{(\sum_{j = 1}^i{x_j})^2}$, где $j\in[1;i], i\in[1;n], -65.536 \leq x_i \leq 65.536.$.
            \item \textbf{Глобальный минимум} : $ f(x)=0; x_i=0, i\in[1;n].$.
            \begin{figure}[h!]
              \centering 
              \includegraphics[scale=0.65]{EllipsoidExample}
              \caption{Пример графика функции гиперэллипсоид}
              \label{fig:EllipsoidExample}
            \end{figure}
          \end{description}

